%!TEX TS-program = xelatex

% Шаблон документа LaTeX создан в 2018 году
% Алексеем Подчезерцевым
% В качестве исходных использованы шаблоны
% 	Данилом Фёдоровых (danil@fedorovykh.ru) 
%		https://www.writelatex.com/coursera/latex/5.2.2
%	LaTeX-шаблон для русской кандидатской диссертации и её автореферата.
%		https://github.com/AndreyAkinshin/Russian-Phd-LaTeX-Dissertation-Template

\documentclass[a4paper,14pt]{article}

\input{data/preambular.tex}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\input{data/title.tex}

\section*{Аннотация}

%Количество страниц работы: \getlastpage, иллюстраций: \totalfigures, таблиц: \totaltables, источников: \LastBib.

\pagebreak

\section*{Annotation}

%Total number of pages is \getlastpage, figures: \totalfigures, tables: \totaltables, cite sources: \LastBib.
\pagebreak

\tableofcontents
\pagebreak

\section*{Введение}

% Начало введения

% Актуальность

% Новизна

% Объект

% Предмет

% Цель

% Задачи

% Значимость

% Личный вклад

% Конец введения

\pagebreak

% ==============================================================================
% Начало Г1

\section{Обзор и анализ предметной области}

% Comment - надо аккуратно перенести часть текста во 2 главу, чтобы GIT не ругался

\subsection{Состояние предметной области}

Важной частью современного образования является дополнительные образовательные программы, которые направлены на разностороннее развитие личных качеств.
Секции, кружки по интересам, образовательные курсы получили широкое распространение во многих странах мира.
Некоторые учебные программы финансируются государством, другие привлекают школьников или студентов для дальнейшей учёбы или работы.

Современный курс может носить как дистанционный, так и очный характер, однако в любом случае необходимо организовать данный процесс.
Преподавателям и руководителям требуется контролировать запись и посещаемость, распространение справочного материала, проводить срез знаний, проверять работы, вести учёт оценок и выполнять множество других однотипных действий.
Логичным решением данной проблемы есть автоматизация данного процесса с использованием программных средств.

Данный подход широко используется в современном образовании. В частности, многие организации используют собственные системы контроля образовательного процесса или подключаются к уже готовым решениям.

\subsection{Описание подобных решений}

В настоящее время на рынке существует огромное количество систем дистанционного обучения. Среди них можно выделить такие платформы, как:
\begin{itemize}
	\item Coursera
	\item Stepic
	\item Открытое образование (openedu)
	\item LMS HSE
\end{itemize}

\textbf{Coursera}

Одна из самых популярных образовательных платформ, созданная профессорами Стэнфордского университета Эндрю Ыном и Дафной Коллер. 

Система содержит в себе курсы от ведущих мировых вузов, это является одновремнно положительной и отрицательной чертой. С одной стороны, обучающиеся получают  очень качественную и проверенную информацию. С другой стороны, далеко не каждый человек может создать курс.

В системе не предусмотрено очное посещение курсов, а следовательно не составляется расписание очных занятий.

Доступ к материалам курсов можно получить через сайт и через специальные приложения для iOS и Android.

\textbf{Stepic}

Российская образовательная программа, разработанная Николаем Вяххиным. Позволяет создавать обучающие уроки и онлайн-курсы всем зарегистрированным пользователям. Для проверки используются разнообразные задачи с автоматической проверкой и моментальной обратной связью.

Отдельные элементы платформы Stepic используются для проверки заданий в других образовательных системмах.

В этой системе тоже не предуссмотрено очное посещение, значит и срасписания очных занятий, и учета посещаемости не будет.

Помимо сайта существуют версии приложения для iOS и Android.

\textbf{Открытое образование (openedu)}

Образовательная платформа, предлагающая российским университетам размещать свои курсы. Основана ведущими российскими вузами - МГУ им. М.В. Ломоносова , СПбПУ, СПбГУ, НИТУ «МИСиС», НИУ ВШЭ, МФТИ, УрФУ и Университет ИТМО.

Данная платформа для дополнителного образования создана на основе системы open edX.

\textbf{LMS HSE}

LMS HSE (система управления обучением) созданна в НИУ ВШЭ на основе системы eFront. Пердоставляет доступ к учебным материалам курсов, возможность загрузки домашнего задания, содержит в себе различную информацию касательно образовательного процесса, помогает поддерживать связь между преподавателями и студентами.
Помимо всего этого образовательная система помогает организовать и внеучебные мероприятия. 

Из недостатков LMS HSE можно выделить то, что в этой системе отсутствует возможность автоматической проверки выполненных заланий.


% Г1 - детальное и подробное описание существующих технологий

% Г1 - детальное и подробное описание аналогичных технологических решений

% Г1 - анализ технологий

% Г1 - Выбор Решения - таблица сравнения
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		& Coursera & Stepic & openedu & LMS HSE & наше приложение \\ \hline
		расписание занятий & - & - & - & ± & + \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}электронный журнал \\ учета посещаемости\end{tabular} & - & - & - & - & + \\ \hline
		online тестирование & + & + & + & - & + \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}автоматизированная\\  проверка \\ программного кода\end{tabular} & ± & + & ± & - & + \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}осуществление \\ массовых рассылок\end{tabular} & + & + & + & + & + \\ \hline
		доступность??? & - & + & - & ± & + \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Выводы и заключение}

В данной главе были рассмотрены аналоги, их достоинства и недостатки, ни один из рассмотренных аналогов не сочетает все каства для удобства проведения очных занятий и дистанционного обучения. Отсюда выдвигаются требования к нашему приложению:

\begin{itemize}
	\item Составление и отображение расписания занятий
	\item Электронный журнал учета посещвемости
	\item online тестирование
	\item автоматизированная проверка программного кода
	\item Осуществление массовых рассылок

\end{itemize}

% Г1 - Выводы и заключение


% Конец Г1
% ==============================================================================
% Начало Г2

% Методы решения

\section{Обзор и анализ методов решения}

\subsection{Анализ существующих решений}

%Существует огромное количество систем управления обучением, 

%В последнее время появилось огромное количество систем для управления образованием. 
Для сравнения были выбраны следующие варианты:

\begin{itemize}
	\item iSpring Online LMS
	\item Moodle	
	\item edx
	\item LMS HSE
	
\end{itemize}

% Детальное описание

\subsubsection{iSpring Online LMS}

Аналогов iSpring Online LMS существует очень много.
%Их объединяет следующие преимущества этих систем: простота в установке и управлении
К основными чертам таких систем можно отнести:
\begin{itemize}
	\item простота в установке
	\item простота в управлении	
	\item профессиональная техническая поддержка.
\end{itemize}

При этом у них присутствуют следующие недостатки:
\begin{itemize}
	\item отсутствие кастомизации
	\item стоимость системы
\end{itemize} 

\subsubsection{LMS eFront }

\begin{itemize}
	\item Чёткая вёрстка веб-страниц, стабильная работа программной оболочки 
	\item Подробные отчёты о деятельности пользователей с гибкой фильтрацией	
	
\end{itemize} 

Недостатки системы:

\begin{itemize}
	\item Относительно небольшое количество инструментов для создания учебных материалов
	\item Относительно мало дополнительных модулей
	\item Малое сообщество пользователей
	
	
\end{itemize} 

\subsubsection{Moodle}

Moodle - крупнейшая и самая популярная система управления курсами, которая активно развивается с 2002 года. Важными преимуществами этой системы являются:

\begin{itemize}
	\item бесплатность системы
	\item Неограненный возможности кастомизации
	\item Наличие широкого функционала для обеспечения процесса обучения (есть почти всё)
	\item Бесплатная, с открытым исходным кодом
	\item Большое онлайн-сообщество на официальном сайте
	
\end{itemize} 

Минусы системы:

\begin{itemize}
	\item Сложна для освоения	
\end{itemize} 


\subsubsection{Open edX} 

Платформа Open edX была создана Массачусетским технологическим институтом совместно с Гарвардским университетом.
Данная платформа позволяет создавать массовые онлайн курсы, ориентированные для широкой аудитории.

К достоинствам данного решения можно отнести:

\begin{itemize}
	\item Открытый исходный код платформы
	\item Разнообразие плагинов для расширения функционала
	\item Большое сообщество разработчиков
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item Система ориентирована на дистанционное обучение
	\item Сложность с интеграцией с существующими проектами образовательного учреждения
\end{itemize}

\subsubsection{Собственное решение} 

\textbf{Написать решение с <<Нуля>>} часто рассматривается при проектировании.
Оно позволит создать продукт с функционалом, наиболее подходящим к желанию заказчика.

Достоинства подхода:

\begin{itemize}
	\item Возможность создать продукт с максимальным соответствием требованиям
	\item Отсутствие зависимостей от сторонних готовых CMS 
\end{itemize}

Однако, данный подход содержит существенный недостаток: высокая стоимость разработки (в человеко-часах).
Разработчикам придётся создать весь функционал, который существует в готовых решениях,  и ещё добавить связанный с конкретной задачей.
Кроме того, не будет достаточно времени и ресурсов для полного тестирования системы.

% Анализ методов

% TODO совпадение с предыдущим пунктом?

% Выбор метода

\begin{landscape}
	\begin{table}[!h]
		\begin{center}
			\begin{flushleft}
				\tablecaption{Сравнение основных систем}
			\end{flushleft}
			
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
				\hline
				& iSpring Online LMS & LMS eFront & Moodle & Open edX & Собственное решение \\ \hline
				Бесплатно                              & -                  & +          & +      & +        & +                   \\ \hline
				Малое время разработки                 & +                  & +          & +      & +        & -                   \\ \hline
				Наличие широкого сообщества            & техподдержка       & ±          & +      & +        & -                   \\ \hline
				Возможность кастомизации               & -                  & ±          & ±      & ±        & +                   \\ \hline
				Простота разработки                    & -                  & ±          & +      & +        & -                   \\ \hline
				Простота обслуживания                  & +                  & ±          & ±      & ±        & +                   \\ \hline
				Надежность                             & +                  & +          & +      & +        & -                   \\ \hline
				Ориентация на традиционное образование & +                  & +          & +      & -        & +                   \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
\end{landscape}

% Заключение и выводы

% Конец Г2
% ==============================================================================
% Начало Г3

% Модели

% Методы

% Алгоритмы

% Схемы

% UML

% Выводы

% Конец Г3
% ==============================================================================
% Начало Г4

% Описание решения

% Описание экспериментов

% Демонстрация

% Анализ результатов

% Подтверждение актуальности

% Выводы и заключение

% Конец Г4
% ==============================================================================
% Начало заключения

% Результаты

% Научная новизна и практическая значимость

% Личный вклад каждого соавтора работы, даже если автор 1

% Ваши выводы

% Предполагаемое применение полученных результатов

% Направление дальнейших исследований (перспективы дальнейшего развития работы)

% Конец заключения
% ==============================================================================
\end{document} % конец документа

